【7.21 白衣人暴動傷人案】屏風後的證人和「容貌改變」的被告 (文：蔡玉玲)

7.21 案 (2月24日) 踏入第三日，開審前廿分鐘，主控官、警方代表及法庭工作人員，提早磋商如何放置證人屏風，又在犯人欄玻璃貼上大紙遮擋反光，以確保被傳召的證人容貌不會在公眾席及被告席前曝光。

案件法官葉佐文在審訊首日提出列表證人「全部開晒名」，屢向控方確認證人是否無須匿名及以屏風保護身份。主控官周天行當時堅稱記錄顯示，24名擬傳召證人中，只有其中一人要求匿名在屏風後作供，但對方「未得閒錄口供」。至昨日(23日)控方改口稱，14名事主中有10人要求匿名及屏風，法官最終統一向14名事主及兩名證人批出匿名令，批准他們在屏風後作供及使用特別通道出入法庭。

｜被告親友稱「做得證人，洗乜咁鬼崇？」｜

法庭擺放屏風之際，六名否認暴動及意圖傷人罪的被告陸續到場。案件第5被告、燒烤場東主鄧懷琛在親友陪同下到場，陪同他的中年女士戴幼框眼鏡、打扮雍容，披上白色長褸。

法庭保安解釋庭內將設屏風遮擋證人，原定左側的家屬位置不設座位，要求女士坐到右方的公眾席。該女士聽罷朗聲回應：「佢做得證人、佢就唔怕啦，洗乜咁鬼祟呢？做人無論啱又好、錯又好，都要堂堂正正，光明正大吖嘛！」話音剛落，鄧懷琛望向女士，她即閉口不言。

鄧懷琛在今次審訊中面對四條控罪，涉及在2019年7月20日凌晨時分，在元朗朗和路、港鐵元朗站、形點I一帶參與暴動、串謀意圖傷人及意圖傷人等罪名。

控方在昨日的開案陳詞提到，鄧當日在英龍圍外與白衣人包圍一名男子，案件將傳召的救護員證人「O」曾嘗試協助該男子，遭鄧阻止。之後鄧懷琛與案件第6被告、綽號「飛天南」的吳偉南，分別以長枝條及木棍襲擊黑衣人；其後吳暈倒地上，「O」替他急救，同時間鄧與其他白衣人追趕黑衣人至元朗站J出口。「O」之後在認人程序，分別認出曾阻止他協助圍困男子的鄧懷琛、以及曾救助的吳偉南。

｜鄧懷琛一方曾表示擬抗辯被告「容貌改變」｜

開案陳詞披露，鄧案發後兩周被通緝，於落馬州管制站打算離港時被捕；又指鄧在案發關鍵片段身穿「印有多個深色重複圖案的白色短袖衫」、白色短褲及黑面白底的波鞋。

法官昨日指出，相信審訊涉及很多從影片中辨認被告的情況，向各辯方大狀查詢會否以被告「容貌改變」作抗辯方向。當時鄧懷琛的代表大狀曾表示，保留爭議被告容貌改變；法官就強調若辯方以被告容貌有改變為由、爭辯被告非影片中人，舉證責任將落在辯方。

至今早開庭，控方提出申請將6名被告於一年多前被捕時，在警署「拘捕程序系統」(Arrest Processing System，簡稱APS系統) 中拍攝的犯人相片加入作為呈堂證物。又指除非辯方指出證人容貌有關鍵性改變，否則控方立場就是這些拘捕情況下的相片可用作證明、協助法官辨認被告。

控方此舉惹來鄧懷琛及第8被告蔡立基一方的爭議，認為被告拍攝時未獲告知相片用途、及會用作呈堂證供，對被告構成不公。法官最後參考案例，裁決有關相片能用作呈堂證供。

鄧代表大狀亦要求法官澄清，何謂容貌關鍵性改變？法官舉例指，若被告在7月21日之前一、兩日曾參與宴會、與朋友拍照，相片顯示被告當日與今時今日完全不同，辯方就要提早知會控方、不應在總結陳詞突然提出。鄧一方回應指，不會透過證人或證物指被告容貌改變，或循事件相隔一段日子、片段是否夠清晰、認人應佔比重等方向抗辯。

翻查7.21當晚的流傳片段及相片，懷疑是鄧懷琛的男士當時未有戴上口罩，容貌清晰；事隔19個月，在法庭上的鄧懷琛，髮型有所改變，佩戴了眼鏡、西裝革履。

推